《**蝙蝠俠：開戰時刻**》（）是一部於[2005年上映的](../Page/2005年電影.md "wikilink")[超級英雄電影](../Page/超級英雄電影.md "wikilink")，[克里斯多福·諾蘭執導](../Page/克里斯多福·諾蘭.md "wikilink")，同時他也身兼編劇及監製。劇情改編自[DC漫畫旗下的角色](../Page/DC漫畫.md "wikilink")[蝙蝠俠](../Page/蝙蝠俠.md "wikilink")，劇情著重於探索[蝙蝠俠內心深處感情與動機](../Page/蝙蝠俠.md "wikilink")。電影是諾蘭所執導的[黑暗騎士三部曲中的第一部](../Page/黑暗騎士三部曲.md "wikilink")，其續集為[2008年發行的電影](../Page/2008年電影.md "wikilink")《[黑暗騎士](../Page/黑暗騎士.md "wikilink")》。由[克里斯汀·貝爾飾演蝙蝠俠布魯斯](../Page/克里斯汀·貝爾.md "wikilink")·韋恩，其他演員包含[麥可·凱恩](../Page/迈克尔·凯恩.md "wikilink")、[凱蒂·荷姆斯](../Page/凱蒂·荷姆斯.md "wikilink")、[連恩·尼遜與](../Page/連恩·尼遜.md "wikilink")[基利安·墨菲等人](../Page/基利安·墨菲.md "wikilink")。這是一部獨立蝙蝠俠系列電影，作為《[黑暗騎士三部曲](../Page/黑暗騎士三部曲.md "wikilink")》中的第一部電影。

故事主要講述布魯斯·韋恩所經歷的蝙蝠恐懼、目睹父母被殺、以及一步一步成為蝙蝠俠開始的故事，並阻止邪惡反派[忍者大師和](../Page/忍者大師.md "wikilink")[稻草人試圖摧毀城市的陰謀](../Page/稻草人_\(漫畫\).md "wikilink")。當中部分劇情參考了許多蝙蝠俠著名漫畫：《》、《》、《》；其曾經改編過[動畫電影](../Page/蝙蝠俠：元年.md "wikilink")。

## 劇情

[布魯斯·韋恩八歲時不慎掉進家中庭院的舊水井中](../Page/布魯斯·韋恩.md "wikilink")，遭到[蝙蝠群體攻擊而造成難以消除的蝙蝠](../Page/蝙蝠.md "wikilink")[恐懼症](../Page/恐懼症.md "wikilink")。當他隔天陪伴父母[湯瑪士和](../Page/湯瑪士·韋恩.md "wikilink")[瑪莎·韋恩在劇院觀賞](../Page/瑪莎·韋恩.md "wikilink")[歌舞劇時](../Page/歌舞劇.md "wikilink")，因為對裝扮成蝙蝠的表演者感到害怕而拜託父母離場，就在一家人從後門離開時，路邊的搶劫犯為了搶錢而當著布魯斯的面槍殺湯瑪士和瑪莎。齊爾最終落網入獄，一夜之間成為孤兒的布魯斯被管家[阿福·潘尼沃斯撫養](../Page/阿福·潘尼沃斯.md "wikilink")。

十四年後，齊爾答應指證[高譚市勢力最大的黑幫大佬](../Page/高譚市.md "wikilink")[卡麥·法爾康尼而獲得](../Page/卡迈恩·法尔科内.md "wikilink")[假釋](../Page/假釋.md "wikilink")，如今成年的布魯斯試圖拿槍為父母報仇，但一位法爾康尼指派的刺客卻捷足先登殺死齊爾。布魯斯從他的青梅竹馬、身為城市[檢察官的](../Page/檢察官.md "wikilink")[瑞秋·道斯透漏](../Page/瑞秋·道斯.md "wikilink")，齊爾當初搶劫殺人只是因為赤貧如洗、加上受法爾康尼誘惑才被迫到街上犯罪。瞭解真相後，布魯斯對瑞秋坦白他的復仇意圖，但瑞秋感到失望並坦言他的父親會以他為恥。迷失方向的布魯斯通過會見法爾康尼一面後，發現他是以「恐懼」來征服城市，為了探究罪惡的真理，布魯斯便搭船離開家而走向世界。

接下來的幾年，布魯斯為了探討犯罪心理而不惜參與犯罪，被逮捕後關進[不丹監獄服刑](../Page/不丹.md "wikilink")。一日，一位名叫的男子佩服布魯斯的膽識而協助他釋放，將他指引至[喜馬拉雅山脈的一座宅邸](../Page/喜馬拉雅山脈.md "wikilink")，會見領導著[影武者聯盟的神秘武者](../Page/刺客聯盟_\(DC漫畫\).md "wikilink")「[忍者大師](../Page/忍者大師.md "wikilink")」。在杜卡的嚴格訓練下，布魯斯開始走出陰霾，逐漸成為一名能屈能伸的武術家，最後通過克服恐懼的最終試煉。然而，忍者大師要求布魯斯領軍去毀滅他的家鄉高譚市，認為城市的罪惡猖獗已經無可救藥。布魯斯由於不想當劊子手而拒絕繼續為聯盟賣命，點火引爆上方的[火藥而炸毀整座宅邸](../Page/火藥.md "wikilink")，使忍者大師被塌方的殘骸砸死。布魯斯將撞昏的杜卡救至山下的村莊後，聯絡阿福搭機回去高譚，決定通過所學的知識來打擊城市的貪腐犯罪，並認為一個象徵恐懼的“戲劇性效果”才能阻止罪惡滋生。

布魯斯經過七年離家重返高譚，在城市各處搜集所需資料後，由童年恐懼得來靈感而研發他的[義警身份](../Page/義警.md "wikilink")「蝙蝠俠」，並不再被恐懼影響而回去地下洞穴建立基地蝙蝠洞。布魯斯隨後開始參與進家族公司，當時已被一位視錢如命的主席威廉·厄爾掌管，但布魯斯得到應用科技部門主管[盧修斯·福克斯的協助](../Page/盧修斯·福克斯.md "wikilink")，獲得多件高科技裝備原型，包括一套防護戰甲以及一輛造橋專用的[黑色裝甲戰車](../Page/蝙蝠車.md "wikilink")。布魯斯首次化身蝙蝠俠，抓獲即將帶毒品上岸的法爾康尼，暗中為瑞秋提供針對法爾康尼的確鑿證據，順便協助城市少數的正義警察[詹姆斯·高登為他定罪](../Page/詹姆斯·高登_\(漫畫\).md "wikilink")。在法爾康尼不肯認罪時，跟他有合作關係的[精神科醫師](../Page/精神科醫師.md "wikilink")[強納森·克萊恩為了防止法爾康尼走漏消息](../Page/稻草人_\(漫畫\).md "wikilink")，讓他吸入一種能產生恐懼幻覺的[致幻](../Page/致幻劑.md "wikilink")[毒氣](../Page/毒氣.md "wikilink")，使得法爾康尼患上[精神分裂後送至](../Page/精神分裂.md "wikilink")[阿卡漢精神病院](../Page/阿卡漢精神病院.md "wikilink")。

布魯斯拷問與法爾康尼有勾結的腐警得知，還有另一批神秘毒貨會被送至城市貧民窟「奈何島」，於地點調查時受克萊恩的毒氣伏擊而被迫撤退，被阿福救回家後由福克斯研發解藥才保住一命。隨後，瑞秋來到病院調查法爾康尼時同樣被克萊恩下藥，痊癒的布魯斯到場擊敗克萊恩，卻發現他不僅長期將恐懼藥劑倒入城市自來水管中，甚至問出他的幕後主人為忍者大師。警察趕到奉命逮捕蝙蝠俠，但在高登的協助下，布魯斯成功帶瑞秋開蝙蝠車回去蝙蝠洞注射解藥，將她送回家後為她留下兩瓶解藥，一瓶給高登、另一瓶大量生產。杜卡帶領聯盟成員再度現身於布魯斯的生日宴會上，揭露他才是忍者大師本尊，布魯斯趕跑所有客人後，表示他不會為他的瘋狂理想賣命。忍者大師因此失望而制伏布魯斯，放火燒毀整座莊園作為報復，而布魯斯還是被阿福救至蝙蝠洞。

忍者大師引發阿卡漢病人脫逃以拖住警察，準備通過一台韋恩企業的[微波發射儀器來蒸發城市自來水管](../Page/微波.md "wikilink")，將恐懼藥劑傳播給所有市民來讓城市自我毀滅。他啟動儀器作為測試，讓整座奈何島被氣體覆蓋，隨後將儀器載上[鐵道列車來前往自來水管中心所在的韋恩企業大樓](../Page/單軌鐵路.md "wikilink")。布魯斯化身蝙蝠俠抵達奈何島，營救困在暴民中央的瑞秋後讓她發現其身份，隨即上火車阻止忍者大師。高登照蝙蝠俠命令駕駛蝙蝠車搶先趕到大樓前，開炮摧毀鐵道柱子。在列車全速駕駛下，布魯斯成功擊敗他的師傅，雖然拒絕殺死忍者大師，但最後選擇將他留在列車裡等死，而忍者大師便伴隨著落地炸毀的列車葬身火海。

事後，布魯斯買股份而成功從厄爾手中奪回韋恩企業的控制權，讓福克斯接替他的主席位置，雖然和瑞秋重歸於好並得到她的理解和尊敬，但瑞秋表明她不會和身為蝙蝠俠的他在一起。因為這件事立大功的高登被晉升為隊長，為蝙蝠俠展示呼叫專用的蝙蝠信號後，對他提到一名作惡多端、而每次犯案後都會留下一張[鬼牌的](../Page/鬼牌.md "wikilink")[神秘罪犯](../Page/小丑_\(漫畫\).md "wikilink")。蝙蝠俠答應會調查他，便跳下大樓消失於黑暗中。

## 角色

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>備註</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/克里斯汀·貝爾.md" title="wikilink">克里斯汀·貝爾</a><br />
Christian Bale</p></td>
<td><p>「<a href="../Page/蝙蝠俠.md" title="wikilink">蝙蝠俠</a>」布魯斯·韋恩<br />
"Batman" Bruce Wayne</p></td>
<td><p>韋恩夫婦的獨子，高譚市的天之驕子，懼怕<a href="../Page/蝙蝠.md" title="wikilink">蝙蝠</a>。父母死在持槍窮人手裏，而決定親自入獄懲罰邪惡之人，也化身<a href="../Page/蝙蝠俠.md" title="wikilink">蝙蝠俠而完成正義使命</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/凱蒂·荷姆斯.md" title="wikilink">凱蒂·荷姆斯</a><br />
Katie Holmes</p></td>
<td><p><a href="../Page/瑞秋·道斯.md" title="wikilink">瑞秋·道斯</a><br />
Rachel Dawes</p></td>
<td><p>布魯斯自小的青梅竹馬，如今是高譚市地檢署的<a href="../Page/檢察官.md" title="wikilink">檢察官</a>，勇敢堅強，正義感十足，多年試圖靠法律扳倒高譚惡勢力。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/迈克尔·凯恩.md" title="wikilink">麥可·凱恩</a><br />
Michael Caine</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿爾弗萊德·潘尼沃斯.md" title="wikilink">阿福·潘尼沃斯</a><br />
Alfred Pennyworth</p></td>
<td><p>服侍韋恩莊園多年的老管家，將布魯斯如同親生兒子看待，是布魯斯不可缺的心靈導師。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蓋瑞·歐德曼.md" title="wikilink">蓋瑞·歐德曼</a><br />
Gary Oldman</p></td>
<td><p><a href="../Page/詹姆斯·高登_(漫畫).md" title="wikilink">詹姆斯·高登</a><br />
James Gordon</p></td>
<td><p>高譚市警察局裏的警官，也是城市裏少數正義、拒絕受賄的執法人員，但他因為有家室，因此不會向惡勢力找麻煩。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/摩根·弗里曼.md" title="wikilink">摩根·弗里曼</a><br />
Morgan Freeman</p></td>
<td><p><a href="../Page/盧修斯·福克斯.md" title="wikilink">盧修斯·福克斯</a><br />
Lucius Fox[1]</p></td>
<td><p>韋恩企業應用科技部門的主管，布魯斯父親生前的好夥伴，為布魯斯提供多數技術支持。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/連恩·尼遜.md" title="wikilink">連恩·尼遜</a><br />
Liam Neeson</p></td>
<td><p>「<a href="../Page/忍者大師.md" title="wikilink">忍者大師</a>」亨利·杜卡<br />
"Ra's Al Ghul" Henri Ducard</p></td>
<td><p>神秘精英武術家，布鲁斯·韋恩的師父，教導布魯斯如何面對進而克服自身的恐懼及仇恨，同時其真實身分亦是影武者聯盟的領導人「忍者大师」。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/希里安·墨菲.md" title="wikilink">希里安·墨菲</a><br />
Cillian Murphy</p></td>
<td><p>「<a href="../Page/稻草人_(漫畫).md" title="wikilink">稻草人</a>」強納森·克萊恩<br />
"The Scarecrow" Jonathan Crane</p></td>
<td><p>精神科<a href="../Page/醫生.md" title="wikilink">醫生</a>，<a href="../Page/阿卡漢精神病院.md" title="wikilink">阿卡漢精神病院的經營者</a>，對「<a href="../Page/恐懼.md" title="wikilink">恐懼</a>」十分癡迷，暗中和法爾康尼和忍者大師建立合作關係。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/湯姆·威金森.md" title="wikilink">湯姆·威金森</a><br />
Tom Wilkinson</p></td>
<td><p><a href="../Page/卡迈恩·法尔科内.md" title="wikilink">卡麥·法爾康尼</a><br />
Carmine Falcone</p></td>
<td><p>高譚市最有權勢的黑幫大佬，多年來以金錢及權力收買高譚市警、政﹑法三界的人士，以利他的不法勾當。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/魯格·豪爾.md" title="wikilink">魯格·豪爾</a><br />
Rutger Hauer</p></td>
<td><p>威廉·厄爾<br />
William Earle</p></td>
<td><p>韋恩企業執行長及董事主席，布魯斯失蹤期間，計畫將公司股票<a href="../Page/首次公开募股.md" title="wikilink">放給最高買家</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/渡邊謙.md" title="wikilink">渡邊謙</a><br />
Ken Watanabe</p></td>
<td><p>忍者大師（替身）<br />
Ra's al Ghul (Decoy)</p></td>
<td><p>假忍者大師，負責掩飾杜卡真實身分的「代言人」。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><br />
Mark Boone Junior</p></td>
<td><p><br />
Arnold Flass</p></td>
<td><p>行事腐敗的資深警探，高登的搭檔，和法爾康尼是合作夥伴。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><br />
Larry Holden</p></td>
<td><p>卡爾·芬奇<br />
Carl Finch</p></td>
<td><p>高譚地檢署檢察官，瑞秋的上司，同樣也是正義人士。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[萊納斯·羅徹和](../Page/萊納斯·羅徹.md "wikilink")飾演[湯瑪士·韋恩和](../Page/湯瑪士·韋恩.md "wikilink")[瑪莎·韋恩](../Page/瑪莎·韋恩.md "wikilink")，布魯斯的已故父母。飾演警察局長，飾演潔西卡，威廉·厄爾的女秘書；飾演，殺害韋恩夫婦的兇手；愛爾蘭演員飾演高譚最高法院的腐敗法官斐登。其他配角包括飾演[維克多·薩斯](../Page/維克多·薩斯.md "wikilink")，有嚴重精神病的連環殺手；飾演在碼頭出沒、布魯斯走前見過面的窮人，他同時也身為首位遇見蝙蝠俠的民眾。而特別演出包括飾演一名崇拜蝙蝠俠的奈何島小孩；格利森的加盟是受到克里斯汀·貝爾本人的推薦，他曾經和貝爾在2002年電影《[火焰末日](../Page/火焰末日.md "wikilink")》合作過，而他在電影之後便以電視劇《[權力的遊戲](../Page/權力的遊戲_\(電視劇\).md "wikilink")》角色而一舉成名。

## 主題分析

漫畫作家（Danny
Fingeroth）認為，劇中強調的一個主題是布魯斯在尋找一位父親形象的替代者。阿福即是一位具有父親形象的角色，而福克斯是另一位冷靜、不被動搖、而且穩定的父親形象的角色。

芬格羅斯認為劇中另一主題是恐懼。導演克里斯托弗·诺兰說明這電影的包含的意義是“一個人能面對自己內心最深處的恐懼，然後試圖去成為這個恐懼。”
芬格羅斯則提出“一個心懷恐懼－但是終於能克服它的人”為主題。**稻草人**這角色就代表了**恐懼**。\[2\]

## 榮格心理學

這部電影雖然是基於美國漫畫中[蝙蝠俠的故事](../Page/蝙蝠俠.md "wikilink")，但是由於應用了[榮格的](../Page/榮格.md "wikilink")[分析心理學](../Page/分析心理學.md "wikilink")，[蝙蝠俠的心理被描寫的栩栩如生](../Page/蝙蝠俠.md "wikilink")。劇本作者明示榮格分析心理學的應用：布魯斯·韋恩是[自我](../Page/自我_\(心理學\).md "wikilink")、瑞秋是[阿尼瑪](../Page/阿尼瑪.md "wikilink")，而布魯斯心中的[陰影](../Page/心理陰影.md "wikilink")──「復仇」與「恐懼」之心理分別由忍者大師（Ra's
al Ghul）與[稻草人代表](../Page/稻草人_\(漫画\).md "wikilink")。

從表面看，是英雄打敗反派的老套，從分析心理學的角度來看，布魯斯經由瑞秋（阿尼瑪）的導引，阿尔弗莱德與福克斯等老智者的幫助下，戰勝自己心中復仇（[忍者大師](../Page/忍者大師.md "wikilink")）與恐懼（[稻草人](../Page/稻草人_\(漫画\).md "wikilink")）的陰影，成為打擊犯罪、悍衛正義的[蝙蝠俠](../Page/蝙蝠俠.md "wikilink")。

## 寫實化

由於以往的蝙蝠俠電影中布魯斯·韋恩形象平面，非常無聊，編劇大衛·S·高耶（David S.
Goyer）說：“如果我們成功的話，大家所談的將是、也是我們所努力企圖強調的是
－ 觀眾真正關心布魯斯·韋恩，而不只是蝙蝠俠。”
導演[克里斯多福·諾蘭談及主題](../Page/克里斯多福·諾蘭.md "wikilink")：“很少超級英雄像[蝙蝠俠這樣有目標與使命感](../Page/蝙蝠俠.md "wikilink")，由於他父母於他年幼時的死亡的悲劇，他被不可思議的忿怒、憂愁與悲傷所驅使。對我而言他是最有吸引力的超級英雄，因為他並沒有擁有任何超能力，他是有人性的普通人。”
\[3\]

雖然這是一部[超級英雄電影](../Page/超級英雄電影.md "wikilink")，導演還是盡量讓片中的世界合理化，在此「高譚」被詮釋為一個黑道猖獗、司法沉淪的現代都市，與過去四集卡通化的描繪有著天壤之別，為了使觀眾相信[蝙蝠俠是能真實存在的人物](../Page/蝙蝠俠.md "wikilink")，將其裝備寫實化也是必須的。

### 蝙蝠車

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tumbler_in_Toronto.JPG "fig:缩略图")

{{-}}

### 蝙蝠裝

蝙蝠裝由服裝設計師琳迪罕明設計，穿上去以後可以靈活活動，也可以穿著它演出高難度的動作及武打場面。

### 披風

[Batman_was_spreading_the_cloak.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Batman_was_spreading_the_cloak.jpg "fig:Batman_was_spreading_the_cloak.jpg")
記憶布料：一般情況下為普通布料，但通電可以改變外型。
因此只需事先將骨架設計好，經由手部通電裝置觸碰後即可成為滑翔翼。 {{-}}

## 發行

### 評價

《蝙蝠俠：開戰時刻》收穫了普遍影評人的好評。根據[爛蕃茄上收集的](../Page/爛蕃茄.md "wikilink")268篇專業影評文章，其中226篇給出了「新鮮」的正面評價，「新鮮度」為84%，平均得分7.7分（滿分10分）\[4\]，而基於另一影評網站[Metacritic上的](../Page/Metacritic.md "wikilink")41篇評論文章，其中30篇予以好評，0篇差評，11篇褒貶不一，平均分為70（滿分100）\[5\]。此外，電影也同時受到了觀眾的讚譽。據[CinemaScore調查](../Page/CinemaScore.md "wikilink")，觀眾給與該片「A」的評分\[6\]。

### 榮譽

2008年11月，《蝙蝠俠：開戰時刻》在[帝國雜誌評選出的](../Page/帝國雜誌.md "wikilink")「有史以來最偉大的500部電影」中，名列第81名\[7\]，而在2014年5月，電影在同樣由帝國雜誌選出的「有史以來最偉大的301部電影」中，讀者投票結果位居第138名\[8\]。

## 參見

  -
  - [新黑色電影](../Page/新黑色電影.md "wikilink")

  - 《[黑暗騎士](../Page/黑暗騎士.md "wikilink")》：本作續集

## 參考資料

## 外部链接

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - {{@movies|fben70372784}}

  -
  -
  -
  -
[Category:2005年电影](../Category/2005年电影.md "wikilink")
[Category:2000年代動作片](../Category/2000年代動作片.md "wikilink")
[Category:蝙蝠侠电影](../Category/蝙蝠侠电影.md "wikilink")
[Category:新黑色電影](../Category/新黑色電影.md "wikilink")
[Category:非直線敘事電影](../Category/非直線敘事電影.md "wikilink")
[Category:上海电影译制厂译制作品](../Category/上海电影译制厂译制作品.md "wikilink")
[Category:中國取景電影](../Category/中國取景電影.md "wikilink")
[Category:芝加哥取景電影](../Category/芝加哥取景電影.md "wikilink")
[Category:不丹背景電影](../Category/不丹背景電影.md "wikilink")
[Category:克里斯托弗·诺兰电影](../Category/克里斯托弗·诺兰电影.md "wikilink")
[Category:恐怖活動電影](../Category/恐怖活動電影.md "wikilink")
[Category:超級英雄電影](../Category/超級英雄電影.md "wikilink")
[Category:重啟電影](../Category/重啟電影.md "wikilink")
[Category:華納兄弟電影](../Category/華納兄弟電影.md "wikilink")
[Category:IMAX電影](../Category/IMAX電影.md "wikilink")

1.  *The Journey Begins: Creative Concepts* \[DVD, 2005\]
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.